\documentclass[10pt,ngerman,a4paper]{scrartcl}
\input{../template/template}
\renewcommand{\Nummer}{7}
\usetikzlibrary{arrows.meta,
	quotes, babel}
\usepackage[ruled, lined, linesnumbered, commentsnumbered, longend]{algorithm2e}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{gensymb}

\begin{document}

\maketitle
\aufgabe{1}
Es gibt folgende Methoden ein solches Problem zu lösen:
\begin{description}
	\item[1.] {Gau{\ss}schen Normalengleichung}
	Am trivialsten ist die Normalengleichung als Lösung.
	Dort versuchen wir die Formal $A*Ax = A*b$ zu lösen und gehen wie folgt vor:
	\begin{algorithm}
		{Berechne $A*A$}

		{Berechne $A*b$}

		{Berechne $(A*A)^{-1}$}

		{Berechne $ x= A*b \cdot (A*A)^{-1}$}
	\end{algorithm}\\
	Die Voraussetzung für diesen Algorithmus ist dabei, dass A linear unabhängige Spalten besitzt, sonst ist dies nicht eindeutig lösbar.


	\item[2.] {Singulärwertzerlegung}
	Eine weitere Methode ist die Singulärwertzerlegung, bei der man zumal die Matrix in $A= U \Sigma V^T$ zerlegt
	Mit dieser Zerlegung gehen wir wie folgt vor:
	\begin{algorithm}
		{Berechne $A = U \Sigma V^T$}

		{Berechne  die Pseudoinverse mit $A^+ = U{\Sigma}^+ V^T$}


		{Berechne $ x= A^+ \cdot b $}
	\end{algorithm} \\
	Eine Singulärwertzerlegung gibt es dabei für jede Matrix.

	\item[3.] {QR-Zerlegung}
	Eine weitere Methode ist die QR-Zerlegung, bei der man zumal in $A = QR$ zerlegt, dies kann man mittels Orthogonalisierung machen. Mit dieser Zerlegung gehen wir wie folgt vor:
	\begin{algorithm}
		{Berechne $A = QR$}

		{Berechne $R^{-1}$}

		{Berechne $Q^T b = c$}

		{Berechne $ x= R^{-1} \cdot c$}
	\end{algorithm} \\
	Die Voraussetzung für diesen Algorithmus ist dabei, dass A linear unabhängige Spalten besitzt, sonst ist dies nicht eindeutig lösbar.
	\item[4.] {Andere}
	Für die LU-Zerlegung und die Cholesky Zerlegung sind $A \in C^{m \times m}$ gefordert dem entsprechend sind diese hier nicht aufgeführt.
\end{description}
\aufgabe{2}
\begin{description}
	\item[a)] {}
	Das Ziel der Cholesky-Zerlegung ist es eine Diagonalmatrix R zu erstellen, damit wir eine Zerlegung der Form $A = R R*$ erhalten. Dabei setzen wir zuerst $A = R$ und setzen alle Zahlen über der Diagonale auf 0:
		\[
		A = \begin{pmatrix}
			4 & 4 & 2 \\ 4 & 8 & 2 \\ 2 & 2 & 2 \\
		\end{pmatrix}\]

			\[
		R= \begin{pmatrix}
			4 & 0 & 0 \\ 4 & 8 & 0 \\ 2 & 2 & 2 \\
		\end{pmatrix}\]
		Nun errechnen wir die Zahlen, die in R stehen müssen:\\
		Wir bekommen mit den Formeln im Skript folgende Ergebnisse.
		\begin{align}
			r_{11} &= \sqrt{a_{11}} = 2 \\
			r_{21} &= \frac{a_{21}}{r_{11}} = 2 \\
			r_{22} &= \sqrt{a_{22} - r_{21}^2} = 2 \\
			r_{31} &= \frac{a_{31}}{r_{11}} = 1 \\
			r_{32} &= \frac{a_{32}-(l r_{31} r_{21})}{r_{22}} = 0 \\
			r_{33} &= \sqrt{a_{33} - (r_{31}^2 r_{32}^2)} = 1
		\end{align}
		Daraus entsteht folgende Matrix R:
		\[
		R= \begin{pmatrix}
			2 & 0 & 0 \\ 2 & 2 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\
		\end{pmatrix}\]
		\item[b)] {}
		Um nun das Gleichungssystem zu lösen. Berechnen wir zumal mit $R$ ein y mit der Formel $R \cdot y = P \cdot b$ und anschlie{\ss}end das erwünschte $x$ mit der Formel $R* \cdot x  = y$ :
		\begin{align}
			R \cdot y &=  b \\
			\begin{pmatrix}
				2 & 0 & 0 \\ 2 & 2 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\
			\end{pmatrix}
			\cdot  y &= \begin{pmatrix}
				4\\ 12 \\ 8\\
			\end{pmatrix} \\
			y &=  \begin{pmatrix}
				2 \\ 4\\ 6 \\
			\end{pmatrix} \\
			R* \cdot x &= y \\
			\begin{pmatrix}
				2 & 2 & 1 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\
			\end{pmatrix}
			\cdot  x &= \begin{pmatrix}
				2 \\ 4\\ 6 \\
			\end{pmatrix}  \\
			x &=  \begin{pmatrix}
				-4 \\ 2 \\ 6 \\
			\end{pmatrix}
		\end{align}
\end{description}

\aufgabe{3}
[Als Jupyter Notebook]

\aufgabe{4}
\begin{description}
	\item [a)]
	Dass P hermitesch ist, lässt sich nachrechnen
	\[ P^* = (V\Sigma V^*)^* = V(V\Sigma)^* = V\Sigma V^* = P .\]
	Bezüglich der positiv Semidefinitheit betrachten wir $V^*x = (v_i)_{1 \leq i \leq n}$.
	\[x^*Px = x^*V\Sigma V^* x = (V^*x)^*\Sigma V^*x = \sum_{i=1}^p \sigma_i v_i^2 \geq 0.\]
	Um zu zeigen, dass $U$ unitär ist reicht es zu betrachten
	\[U^*U = VW^*WV^* = I\]
	da $V,W$ unitär sind.
	\item[b)]
	Da für jede Matrix eine SVD existiert, gibt es somit auch für jede Matrix eine Polarzerlegung.
	\item[c)]
	Betrachte zuerst
	\[ F_{b}=\left(\begin{array}{cc}
0.970 & -0.243 \\
0.243 & 0.970
\end{array}\right)\]
Die SVD dieser Matrix lautet
\[ U\Sigma V^* = \begin{pmatrix}
	-0.243 & -0.970 \\
	0.970 & -0.243 \\
\end{pmatrix}
\cdot
I
\cdot
\begin{pmatrix}
	0 & 1 \\
	-1 & 0 \\
\end{pmatrix}
\]
Damit lautet die Polarzerlegung
\[\begin{aligned}
P=V \Sigma V^{*} &=\left(\begin{array}{cc}
0 & -1 \\
1 & 1
\end{array}\right) I \cdot\left(\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{array}\right) \\
&=\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right) \\
U=W V^{\star} &=\left(\begin{array}{cc}
-0.243 & -0.970 \\
0.970 & -0.243
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{array}\right) \\
&=\left(\begin{array}{cc}
0.970 & -0.243 \\
0.243 & 0.970
\end{array}\right)
\end{aligned}\]
Da arccos$(0.97) \approx 14 \degree$ ist der Winkel demnach $14\degree$, um den gedreht wird.
Dabei erfolgt keine Translation.

Rest handschriftlich in GoodNotes oder im Jupter Notebook.
\item[d)]
Da die Matrix $P$ symmetrisch ist, kann man sie sich als Streckung entlang einer orthonormalen Basis vorstellen. (Dies muss nicht die Standardbasis sein.)
Da sie positiv definit ist, sind auch alle Eigenwerte positiv und somit wird die Richtung der Vektoren nicht verändert.
Die Matrix U ist dann anschließend eine Rotation um einen festgelegten Winkel.
Die Determinante gibt Aufschluss darüber, ob sich das Volumen verändert.

Im allgemeien Fall lässt sich aus der Matrix nichts über die Polarzerlegung direkt ablesen.
Für den Fall, dass die betrachte Matrix allerdings bereits eine Rotation oder eine Streckung ist, so können wir die Polarzerlegung direkt ablesen.
\end{description}

\end{document}
